## Serverless 2

**Сценарии применения**

1. Бекенд приложения
2. Обработка данных
3. RealTime аналитика
4. Прокси для legacy API
5. Сервисы по расписанию
6. Боты и скилы (Amazon Echo Skilll)

**Бекенд приложения**

Технология AWS Lambda относительно новая, но уже есть примеры крупных бессерверных бекендов с ее использованием
* https://acloud.guru - тысячи пользователей и стриминг видео
* https://unless.com - бессерверная CMS для статичных сайтов

AWS IoT Platform - комбинация из
* Аутентификации и авторизации
* Коммуникационного шлюза
* Реестра
* Device shadowing
* Сервис правил

Сервис правил может сохранять файлы в S3, отправлять данные в SQS, запускать Lambda-функции.
AWS IoT платформа подходит для создания масштабируемых IoT бекендов без необходимости владения сервером. Бессерверный бекенд приложения удобен, поскольку убирает управление инфраструктурой, предоставляет прогнозируемый биллинг и может быстро и автоматически масштабироваться для удовлетворения неравномерного спроса.

**Обработка данных**

Обычный serverless это обработка, конвертация, манипуляция данными
Обработка CSV, JSON, XML файлов
Сопоставления

**RealTime аналитика**

Поглощение данных - записи логов, системные события, клики пользователей - может быть реализовано, например, с использованием сервиса Amazon Kinesis Stream. Lambda-функции могут реагировать на новые записи в Kinesis Stream и могут быстро сохранять, обрабатывать и отбрасывать данные. Также можно сконфигурировать обработку записей батчами по N штук.
Данный подход хорошо подходит для приложений, которые генерируют много данных, которые должны быть проанализированы, агрегированы и сохранены.

<u>Ограничения</u>:

* Kinesis Stream - количество Lambda-функциий ограничено количеством шардов;
* Если Lambda падает, то она продолжает повторно запускаться на тех же данных 24 часа (столько данные хранятся в Kinesis Stream-е);

**Прокси для легаси апи**

<u>Использование Amazon API Gateway и Lambda</u>
Используется для создания слоя API над legacy API и сервисами, чтобы их легче было использовать.
API-шлюз используется для создания RESTful интерфейса, а Lambda-функции используется для преобразования запроса/ответа и обработки данных в форматы, которые понятны legacy системам
Таким образом, legacy сервисы могут использоваться современными клиентами, которые могут не поддерживать старые протоколы и форматы данных.

**Сервисы, работающие по расписанию**

Lambda-функции могут работать по расписанию, что удобно для повторяющихся задач - резервное копирование, импорт-экспорт, напоминания, сигналы тревоги. Для таких задач уже есть готовые шаблоны (blueprints).

**Боты и скилы**

Популярное применение Lambda-функциq и бессерверных технологий - создание ботов для сервисов вида Slack, Facebook, Telegram. Бот для Slack может отвечать на команды, выполнять небольшие задачи, отправлять отчеты и нотификации (извещения). Похожим образом создаются Lambda-функции для работы с Amazon Echo Skills. Skill - это приложение, которое может отвечать на определенную голосовую команду. Пример - skill по заказу пиццы. Amazon Echo - управляется голосом, а Skill-ы работают на Lambda.

**Архитектуры**

* Вычислительные ресурсы как бекенд - бессерверные вычислительные мощности используется как бекенд
* Прокси для легаси апи
* Гибридная
* GraphQL - Lambda, которая с нескольких БД собирает данные;
* Вычисление как склеивание - работа в терминах пайплайнов;
* RealTime обработка;

**Паттерны - архитектурные решения проблем проектирования ПО**

* Паттерн команда
* Паттерн сообщений
* Паттерн приоритетной очереди

TODO Найти продолжение
